% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13}
class Noeud:
    def __init__(self, valeur, gauche = None, droite = None):
        self.valeur = valeur
        self.gauche = gauche
        self.droite = droite

arbre = Noeud("Racine")
arbre.gauche = Noeud("E")
arbre.droite = Noeud("T")
arbre.gauche.gauche = Noeud("I")
arbre.gauche.droite = Noeud("A")
arbre.droite.gauche = Noeud("N")
arbre.droite.droite = Noeud("M")
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
def est_present(n, car):
    if n == ..... :
        return False
    elif n.valeur == ..... :
        return True
    else :
        return est_present(n.droite, car) or .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
def code_morse(n, car):
    if n.valeur == car:
        return .....
    elif est_present(.....):
        return "-" + code_morse(n.droite, car)
    else:
        return .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15b}
>>> morse_message(arbre, 'PYTHON')
>>> o--o|-o--|-|oooo|---|-o|
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31a}
SELECT id_vehicule
FROM vehicule WHERE type = 'citadine';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31c}
SELECT immatriculation, modele
FROM vehicule ORDER BY marque ;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32c}
INSERT INTO location
VALUES (1, 132, 4, '2022-05-10', '2022-05-12')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Arbres binaires, POO et récursivité - 4 points}{\ \\
Le code Morse doit son nom à Samuel Morse, l'un des inventeurs du télégraphe. Il a été conçu pour transférer rapidement des messages en utilisant une série de points et de tirets.\\\\
Pour cet exercice, les points seront représentés par le caractère \texttt{\dquote o\dquote} et les tirets par le caractère \texttt{\dquote -\dquote}.\\\\
Chaque caractère du message que l'on veut transmettre est constitué d'une série de $1$ à $5$ points ou tirets. Le code a été conçu en tenant compte de la fréquence de chaque caractère dans la langue anglaise, de sorte que les caractères les plus fréquents, tels que \texttt{E} et \texttt{T}, ne comportent qu'un seul point ou tiret (\texttt{E = \dquote o\dquote}, \texttt{T = \dquote -\dquote}), tandis que les caractères moins fréquents peuvent comporter 4 à 5 points ou tirets (par exemple, \texttt{Q = \dquote - - o -\dquote} et \texttt{J = \dquote o - - -\dquote}).\\\\
Pour connaître le code Morse de chaque caractère, on peut utiliser l'arbre binaire ci-dessous. En partant de la racine de l'arbre, la succession des branches reliant le n\oe ud racine au caractère recherché nous donne le code morse de ce caractère en considérant que :
\itemizes{\item une branche gauche correspond à un point (\texttt{\dquote o\dquote}) ;
\item une branche droite correspond à un tiret (\texttt{\dquote -\dquote}).}
Par exemple, le code Morse de la lettre \texttt{P} est \texttt{\dquote o - - o\dquote} comme expliqué sur ce schéma :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.55]{Mayotte_mars_2023_Sujet_2_Exo1.png}
\caption{Extrait de l'arbre binaire du code Morse}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Déterminer le code Morse du message \texttt{\dquote NSI\dquote}, à l’aide de la figure de l’arbre binaire, en laissant un espace entre le code de chaque lettre.
\item Représenter le sous-arbre binaire pour les lettres \texttt{M}, \texttt{G}, \texttt{O}, \texttt{Z} et \texttt{Q} à l’aide de l’extrait de la table du code Morse international :
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{G : - - o}\quad\texttt{M : - -}\quad\texttt{O : - - -}\quad\texttt{Q : - - o -}\quad\texttt{Z : - - o o}\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item On donne ci-dessous la déclaration de la classe et un extrait de la définition de l’arbre binaire :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Ecrire les instructions à placer en ligne $14$ et $15$ permettant de créer les n\oe uds pour les lettres \texttt{K} et \texttt{S}.
\item La fonction \texttt{est\_present(n, car)} permet de tester si le caractère \texttt{car} est présent ou non dans l’arbre \texttt{n} de type \texttt{Noeud}.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo14}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Recopier le code et compléter les lignes $2$, $4$ et $7$ de la fonction \texttt{est\_present}.
\item La fonction \texttt{est\_present} est-elle récursive ? Justifier votre réponse.
\item Déterminer quel type de parcours utilise la fonction \texttt{est\_present}.
\end{enumerate}
\item La fonction \texttt{code\_morse(n, car)} permet de traduire un caractère \texttt{car} \textbf{présent} dans l’arbre \texttt{n} et renvoie son code Morse sous forme d’une chaîne de caractères.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo15}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter les pointillées de la fonction \texttt{code\_morse}.
\item Ecrire une fonction \texttt{morse\_message} qui reçoit un arbre de code Morse et un message sous forme d’une chaîne de caractères et renvoie le message codé où chaque lettre est séparée par un trait vertical. Par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15b}}

\newpage

\setcounter{figure}{0}

\Exo{Réseaux et protocole de routage - 4 points}{\ \\
Un extrait de l’architecture réseau d’un ensemble scolaire \og Etablissement\fg\ est présenté ci-dessous. Plusieurs sites de cet ensemble scolaire y sont représentés : l’Administration, l’école primaire, le collège, le lycée général et le lycée professionnel. Les différents postes de ce réseau sont reliés entre eux par des commutateurs (switchs) eux-mêmes reliés à des routeurs.\\
Au sein de ce réseau, R1, R2, R3, R4, R5 et R6 correspondent aux routeurs de l'Etablissement.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.65]{Mayotte_mars_2023_Sujet_2_Exo2.png}
\caption{Schéma du réseau}
\end{figure}
\end{center}
\textbf{Rappels :}
\itemizes{\item Une adresse IPv4 est composée de quatre octets, soit $32$ bits. Elle est notée \texttt{A.B.C.D} où \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C} et \texttt{D} représentent les quatre octets de l’adresse.
\item La notation \texttt{A.B.C.D/n} signifie que les \texttt{n} premiers bits de l’adresse IP représentent la partie \og réseau\fg, les bits qui suivent représentent la partie \og hôte\fg. Les \texttt{n} premiers bits du masque sont donc égaux à \texttt{1} et les autres à \texttt{0}.
\item L'adresse IPv4 dont tous les bits de la partie \og hôte\fg\ sont à \texttt{0} est appelée \og adresse du réseau\fg.
\item L'adresse IPv4 dont tous les bits de la partie \og hôte\fg\ sont à \texttt{1} est appelée \og adresse de diffusion\fg.\\}
Le poste PC LG 03 de la salle informatique du Lycée général a pour adresse IPV4 : \texttt{192.168.162.4}. On donne ci-dessous le début de l'écriture binaire de cette adresse.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter cette adresse IP : \texttt{11000000.10101000.xxxxxxxx.xxxxxxxx}
\item Le poste PC Admin 02 du secteur \og Administration\fg\ a pour adresse IPv4 : \texttt{192.168.16.12/24}.
\begin{enumerate}
\item Donner l'adresse du réseau local dédié au secteur \og Administration\fg\ et son masque de sous-réseau.
\item Donner l'adresse de diffusion (appelée aussi broadcast) de ce réseau.
\item Donner le nombre maximal de machines que l'on peut connecter sur ce réseau.
\end{enumerate}
\item L'administrateur réseau s'intéresse désormais à la performance des protocoles de routage au sein de l'établissement. En particulier, il porte son attention sur la trans-mission de paquets de données numériques du secteur \og Administration\fg\ vers le secteur \og Collège\fg. Son analyse portera donc sur les chemins entre les routeurs R6 et R3.\\
Le protocole RIP (Routing Information Protocol) permet de construire les tables de routage des différents routeurs, en indiquant pour chaque routeur la distance, en nombre de sauts, qui le sépare d’un autre routeur.
\newpage
\begin{enumerate}
\item On donne ci-dessous les tables de routage des routeurs R1, R2, R3 et R4 ob-tenues par ce protocole. Donner les tables de routage des routeurs R5 et R6.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R1}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R2&R5&2
\tabularnewline\hline
R3&R5&2
\tabularnewline\hline
R4&R6&2
\tabularnewline\hline
R5&R5&1
\tabularnewline\hline
R6&R6&1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\qquad
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R2}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R1&R5&2
\tabularnewline\hline
R3&R3&1
\tabularnewline\hline
R4&R3&2
\tabularnewline\hline
R5&R5&1
\tabularnewline\hline
R6&R5&3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\
\phantom{ligne}\ \\
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R3}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R1&R5&2
\tabularnewline\hline
R2&R2&1
\tabularnewline\hline
R4&R4&1
\tabularnewline\hline
R5&R5&1
\tabularnewline\hline
R6&R4&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\qquad
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R4}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R1&R6&2
\tabularnewline\hline
R2&R3&2
\tabularnewline\hline
R3&R3&1
\tabularnewline\hline
R5&R5&1
\tabularnewline\hline
R6&R6&1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On souhaite transmettre un paquet de données depuis le poste PC Admin 01 vers le poste PC CLG 01.\\
Déterminer le parcours emprunté par ce paquet, en utilisant les tables de rou-tage données précédemment,
\item[(c)] Suite à une panne, le routeur R4 est déconnecté.\\
Déterminer alors une nouvelle route pouvant être empruntée par les données depuis le secteur \og Administration\fg\ vers le Collège en effectuant le moins de sauts possibles.
\end{enumerate}
\item Le routeur R4 est réparé et reconnecté au réseau.\\
On applique désormais le protocole de routage OSPF (Open Shortest Path First) attribuant un coût à chaque liaison afin de privilégier le choix de certaines routes plus rapides. Le coût d’une liaison est défini par la relation : $\text{coût} = \frac{10^8}{d}$, où $d$ représente le débit en bit/s.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{p{2.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering \textbf{Liaison}&\centering \textbf{Débit}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering Ethernet&&\centering $10$
\tabularnewline\hline
\centering Fast-Ethernet&\centering $10^8$&
\tabularnewline\hline
\centering Fibre&\centering $10^9$&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Recopier le schéma ci-dessous et indiquer le coût de chacune des liaisons connues.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-0.5cm}\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{R}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[R] (R3) at (0,0) {R3};
\node[R] (R4) at (-0.5,3) {R4};
\node[R] (R5) at (3,2) {R5};
\node[R] (R2) at (6.5,0) {R2};
\node[R] (R6) at (4.75,5.5) {R6};
\node[R] (R1) at (8,3) {R4};
\draw (R3) -- node[sloped,above]{Ethernet} (R4) -- (R6) -- node[sloped,above]{Fast-Ethernet} (R1) -- node[sloped,above]{Fast-Ethernet} (R5) -- node[sloped,above]{Fibre} (R2) -- node[sloped,above] {Fibre} (R3) -- node[sloped,above]{Fast-Ethernet} (R5) -- node[sloped,above]{Ethernet} (R4);
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation du réseau}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On sait que le parcours R6 – R4 – R5 – R2 a un coût de $\np{11,1}$. Déterminer le type de liaison entre R6 et R4.
\item[(d)] On souhaite acheminer un paquet de données depuis le secteur \og Administration\fg\ vers le réseau du Lycée Général en utilisant le protocole OSPF. Déterminer alors la route empruntée par un paquet de données pour aller du poste PC Admin 01 vers le poste ayant pour adresse PC LG 01.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
Dans cet exercice, on pourra utiliser les mots clés suivants du langage SQL : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ... ON}, \texttt{INSERT INTO ... VALUES}, \texttt{UPDATE ... SET}, \texttt{COUNT}, \texttt{ORDER BY}.\\
On pourra également utiliser la requête \texttt{SELECT COUNT(*) FROM table} qui renvoie le nombre d'enregistrements de la relation \texttt{table}.\\\\
Le gestionnaire d'une agence de locations de voitures a mis en place une base de données relationnelle afin de pouvoir gérer au mieux son parc automobile et ses locations. Pour cela, il crée trois relations (\texttt{vehicule}, \texttt{utilisateur} et \texttt{location}) dont on donne un extrait ci-dessous :
\itemizes{\item Relation \texttt{vehicule} :}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{id\_vehicule}&\textbf{immatriculation}&\textbf{marque}&\textbf{modele}&\textbf{type}&\textbf{carburant}
\tabularnewline\hline
1&AB - 135 - YZ&Peugeot&208&citadine&diesel
\tabularnewline\hline
2&EC - 246 - TP&Renault&Zoe&citadine&electrique
\tabularnewline\hline
3&LC - 231 - MG&Tesla&Model X&SUV&electrique
\tabularnewline\hline
4&ML - 128 - VM&Citroën&C3&citadine&essence
\tabularnewline\hline
5&CL - 142 - CE&Citroën&C5&berline&diesel
\tabularnewline\hline
6&JL - 526 - LM&Peugeot&508&berline&diesel
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\itemizes{\item Relation \texttt{utilisateur} :}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{id\_utilisateur}&\textbf{nom}&\textbf{prenom}&\textbf{permis}&\textbf{adresse}&\textbf{ville}
\tabularnewline\hline
131&MARTIN&Jeanne&106566874&2 place de l'Etoile&Paris
\tabularnewline\hline
132&PETIT&Pierre&75625569&6 rue d'Alsace&Lille
\tabularnewline\hline
133&DUBOIS&Louise&1448526&52 rue de la Liberté&Rennes
\tabularnewline\hline
134&DUPONT&Paul&1288638&4 boulevard Jaurès&Paris
\tabularnewline\hline
135&MOREAU&Violette&14081221926&14 rue du 8 mai&Rouen
\tabularnewline\hline
136&DURAND&Kevin&19262316811&20 avenue Curie&Caen
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\itemizes{\item Relation \texttt{location} :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{id\_location}&\textbf{id\_utilisateur}&\textbf{id\_vehicule}&\textbf{date\_debut}&\textbf{date\_fin}
\tabularnewline\hline
1&135&4&2022-04-14&2022-05-14
\tabularnewline\hline
2&131&2&2022-06-21&2022-06-28
\tabularnewline\hline
3&136&5&2022-06-21&2022-06-22
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}}
L'attribut \texttt{id\_vehicule} de la relation \texttt{vehicule}, l'attribut \texttt{id\_utilisateur} de la relation \texttt{utilisateur} et l'attribut \texttt{id\_location} de la relation \texttt{location} sont des clés primaires.\\
Les attributs \texttt{date\_debut} et \texttt{date\_fin} sont de type \texttt{DATE} sous forme \texttt{AAAA-MM-JJ} où \texttt{AAAA} correspond à l'année, \texttt{MM} correspond au mois et \texttt{JJ} au jour du mois.\\
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo31a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant d’afficher les immatriculations des véhicules diesel.
\item[(c)] Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo31c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] Ecrire une requête permettant de calculer le nombre de véhicules dans la table \texttt{vehicule}.
\item[(e)] Ecrire une requête permettant d’afficher les noms et prénoms des utilisa-teurs par ordre alphabétique du nom.
\end{enumerate}
\newpage
\item
\begin{enumerate}
\item Citer, en justifiant, les clés étrangères de la table \texttt{location}.
\item Ecrire un schéma relationnel des relations \texttt{vehicule}, \texttt{utilisateur} et \texttt{location}.
\item Expliquer pourquoi la requête suivante produit une erreur :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo32c}
\begin{enumerate}[resume]
\item 
\begin{enumerate}
\item Une erreur s'est glissée dans la relation utilisateur : Louise DUBOIS habite au numéro 50 de la rue de la Liberté, et non pas au 52. Ecrire une requête permettant de modifier cette information.
\item Un nouveau client souhaite louer une voiture. Ses informations sont les suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{nom}&\textbf{prénom}&\textbf{n$^\circ$ de permis}&\textbf{adresse}&\textbf{ville}
\tabularnewline\hline
LEFEBVRE&Gabriel&124689&30 ruelle des champs&Amiens
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Ecrire une requête permettant d'ajouter ce nouvel utilisateur. On lui affectera un \texttt{id\_utilisateur} de \texttt{137}.
\item[(c)] Une nouvelle location de véhicule a été effectuée : Pierre PETIT souhaite louer le véhicule de marque Tesla entre le 21 juin 2022 et le 23 juin 2022. Ecrire une requête permettant d'ajouter cette information à la table \texttt{location}. On lui donnera un \texttt{id\_location} égal à \texttt{4}.
\end{enumerate}
\item Ecrire une requête permettant de lister les modèles et les immatriculations des véhicules dont les locations ont débuté le 21 juin 2022 ainsi que les noms et prénoms des utilisateurs correspondants.
\end{enumerate}}

\end{document}